明代蜀藩王金寶首出土 張獻忠寶藏值37億

明代蜀藩王金寶首出土
張獻忠寶藏值37億

101,804

■江口沉銀考古隊昨公佈挖掘成果，展示多個銀錠。

「石龍對石虎，金銀萬萬五，誰人識得破，買到成都府」，這首流傳超過370年、傳為揭示明末民變首領張獻忠「江口沉銀」藏寶童謠終被破解。內地早前確認江口沉銀在四川江口鎮岷江河道，昨展出今年挖掘成果，全國首次出土明代蜀藩王金寶。金寶類似今天的印章，但出土金寶卻砍成十多塊，估計張當時用作貨幣使用。江口沉銀遺址合共起出4.2萬件文物，市值最少30億人民幣（約37億港元），當地正全力修建全球第一座寶藏博物館。

經過多個盜墓集團的偷竊及民間的淘寶，官方在2016年年底證實「江口沉銀」的傳說，並分兩期抽乾河道挖掘，第一期共起出3萬件文物，包括一級文物張獻忠冊封妃嬪的金冊。昨天考古團隊展示今年第二期成果，共起出1.2萬件文物，當中最矚目為明代藩王金寶。金寶是封授親王的信物，明史記載：「皇子封親王，授金冊金寶。世子承襲王位，止授金冊，傳用金寶」，一個藩王府只有一座金寶，一代傳一代，該金寶刻有篆文「蜀」字，應為蜀王之物。史書指張在1644年攻陷位處成都的蜀王府，蜀王朱至澍跳井而死，張極可能在當時取走蜀王金寶。

三眼銃火器或糾正歷史

金寶既是信物，亦可作印章，連同今次在內，現時國內只有三個金寶出土，前兩個都是殘缺不齊。今次明代金寶是全國首次發現，尚算完整，故歷史價值比金冊更加珍貴。不過，出土的蜀王金寶卻有切割成十多份，估計張獻忠當時用作貨幣使用。負責今次考古發掘的領隊劉至岩表示，他們完成項目所有挖掘，將重新修復金寶，但認為難度極高。
現時「張獻忠江口沉銀遺址」改稱為「江口明末戰場遺址」，專家解釋指今年的考古期間發現大量兵器，引證現場是古戰場，估計張與明代將領楊展進行江口之戰。芸芸兵器中，一支三眼銃火器最受重視，同樣是全國首次發現。它出土時被一層泥沙包裹，但仍看得出其設計精巧。劉至岩表示，明末沒有使用火器的軍隊，這件三眼銃或可糾正明末武器史。

掘出船釘 助尋戰船遺骸

至於張當時使用的戰船，考古人員雖未找到，但他們在今年搜索發現極多船釘，相信有助尋找戰船遺骸。現時江口鎮所屬的彭山縣正籌備建造全球第一個寶藏博物館，預計7月底前完成建設規劃。

童謠所提及「石龍」及「石虎」，位置在前年亦已鎖定在江口鎮附近，石龍位於江口鎮石龍村，它一直被泥沙覆蓋，但1970年代當地山泥傾瀉，現出龍頭，前年當地啟動石頭保護工程，發現一條長17.4米，寬0.7米的石刻龍，張牙舞爪，十分威武，據指在宋朝開鑿，專家指石虎同樣在石龍村，但在文革被毀壞。

封面新聞/央視新聞

下一則
大盜掘寶 證江口沉銀傳說屬實

大盜掘寶 證江口沉銀傳說屬實
張獻忠「屠蜀」殺10萬人 吃人肉

金錠啲字咁撚小學肚

問下楊旭先知

金印隻怪獸都好粗糙

泛民打手LIKLN